105 | 法國大選的全球啟示：當「全球派Vs本土派」取代「左Vs右」

法國大選塵埃落定，中間派候選人馬克龍以65.8％高票當選，極右政黨「國民陣線」領袖馬琳勒龐未能成為「法國特朗普」，但這並不代表「極右」勢力受挫，甚至不代表「極右」的這說法依然精確。在可見將來，一個馬克龍式「全球派」Vs馬琳勒龐式「本土派」的二元框架，恐怕將在全球出現，從而逐漸取代以往對「左Vs右」的認知。這樣理解特朗普、約翰遜、乃至匈牙利總理維克多一干人等，可能更接近現實。

以往談論政治光譜時，我們習慣將不同政治立場，置於一條直線上比較，直線的兩端，即是「極左」和「極右」。理論上，他們是勢成水火的兩個極端，這也是這次選舉後期，法國傳統左派呼籲極左派「含淚投馬克龍」的理據。不過，在政治學研究中，一直有學者對這樣線性的光譜劃分提出質疑，例如法國學者 Jean-Pierre Faye 就提出「馬蹄鐵理論」（Horseshoe Theory），指政治光譜分佈並非遵循直線，而是如馬蹄鐵形狀；在兩端的政治勢力（「極左」和「極右」），其實在理念、立場上有極多相似之處，因此它們之間的距離，會比傳統左、右派的分野更小。

「馬蹄鐵理論」在近代史不乏佐證，最明顯的例子，就是20世紀中期極端政權之間的驚人相似。二戰前後，歐洲、拉美、東亞都出現過極端意識形態政權，極右包括希特拉的納粹德國、墨索里尼的法西斯意大利、佛朗哥的西班牙等，極左代表為斯大林時期的蘇聯、毛澤東時代的中國、卡斯特羅的古巴，當然還有最極端的赤柬。儘管處在光譜兩端，這些政權的統治形式和理念，在執行層面，幾乎完全一樣：都是獨裁政體，都體現警察國家的特徵，依賴系統性的監視、鎮壓維持統治。無論納粹德國、還是斯大林的蘇聯，都拒絕認可反對派的合法權利，國內選舉要麼被廢止、要麼被操縱，異見者則被關押、殺害。這些政權均不承認公民社會存在，對言論自由、出版自由、結社、集會等公民權利均殘酷鎮壓，也拒絕司法獨立。這些極端政權都以救世主姿態示人，宣稱自己才是本民族、國家的唯一出路。總之，不少學者意識到「極左」和「極右」，本來就不是遙相對立的兩端，而是一體兩面的存在。

上述各個曾被極端政權統治的國家，今天不少都已步入民主，但「馬蹄鐵理論」就是放在現代政黨政治環境，也沒有過時。過去數年，歐美無不陷入意識形態極端化、民意分裂的局面，而歐美極左、極右（或「另類右派」）的訴求，也有驚人相似：

無論極左還是極右政黨，都將國內政治、經濟問題，歸咎於外部因素。這些因素可能是移民，可能是國際資本和跨國企業，可能是區域或國際組織，總之在極端政黨眼中，這些外部勢力、機制凌駕於本國之上，為國家發展帶來沉重負擔。
極左和極右政黨，都有強烈的反建制、反精英立場。在他們眼中，無論是傳統左派還是右派，本質上，都是建制的代言人。而建制無論左右，都被少數精英階層、或跨國企業的利益綁架，漠視「沉默大多數」的利益。因此，無論極左還是極右政黨，無不自稱代表「真．人民」。
今天活躍政壇的極左或極右政黨，政策無不避實就虛，為了某項主張，無視政治經濟基本常識，為求換取一時的民粹支持，不惜大開空頭支票。例如希臘「激進左翼聯盟」在歐元危機中上台，領袖齊普拉斯無視負債累累的經濟現實，反而誓言加大公共福利開支；又如英國極右政黨 UKIP 一直以「脫歐」為核心訴求，卻隻字不提英國脫歐後，如何與歐洲各國建立自由貿易關係、如何振興英國本已疲軟的經濟。
今次法國大選，上述趨勢尤其特出。代表傳統左翼、但無甚建樹的前教育部長阿蒙在第一輪大選慘敗，曾在大選初期被普遍看好的傳統右翼候選人菲永，則因為「空餉門」醜聞一蹶不振；然而，他們的個人質素並不差，醜聞相對於法國史上出現過的也不嚴重，他們的落敗，完全反映選民對傳統精英的離棄。勒龐代表極右選民自不待言，值得留意的，還有極左選民的取態。極左候選人梅朗維異軍突起，初選得到19.58%選票，距離進入第二輪的馬琳勒龐，只相差1.72%，這是極左派前所未有的佳績。在選舉當日，高達26%選民表示不會參與第二輪投票，其中極左選民相信佔多數。馬琳勒龐在最後關頭不斷走到極左票倉，大講極左的「階級矛盾」論述，大受歡迎，雖然民調顯示只有約10%極左選民選擇她，但已反映極左、極右合流的可能性絕對存在。

事實上，無論他們怎樣投票，好些法國極左選民似乎傾向勒龐，更甚於馬克龍。勒龐承諾逆轉法國參與經濟全球化的步伐，將法國經濟從代表「國際資產階級」的歐盟陰影中解放，保護法國工業和工人利益，增加社會福利開支、降低退休年齡標準，這一系列政策，是如假包換的左翼思維，而且偏離了國民陣線本身的全方位右翼綱領。她作出上述承諾，和真正的極左，只有教科書層面的差異：極左的終極目標是實行國有化資產、世界人民平等生活，而極右始終不可能支持國有化，也不會放棄「本土優先於非本土利益」。問題是在操作層面，反正極左、極右的烏托邦都不可能出現，雙方的「階段性合作」，可以變成永恆。

法國大選呈現的新現象，正是當下歐洲、乃至全球範圍內，政治派別對立的新趨勢。傳統「社會公平優先」的左翼Vs「效率自由至上」的右翼，已經被打破、重構，取而代之的，正是以勒龐為代表的「本土化民族主義」，和以馬克龍為代表的「全球化自由主義」的對峙。勒龐以極右身份崛起，除了因為部份法國人對本土利益受損、身份認同受衝擊感到不安，更因為法國經濟發展不濟，貧富差距嚴重，而這些「階級鐵票」，分別流向極左和極右，卻是殊途同歸。馬克龍則是基於對歐盟、全球化的認同，提出種種雄心勃勃的改革構想，堅信法國唯有進一步參與區域、全球整合，才能進步。這個新二元對立，正在英國、法國、荷蘭、美國等地陸續上演，圍繞身份認同和經濟發展途徑的辯論，未來必會繼續主導各國政壇。從這一角度看，「馬克龍主義」Vs「勒龐主義」的較量，才剛剛開始。

小詞典：政治光譜（Political Spectrum）

度量個人或團體政治立場傾向的體系，最簡單的政治光譜，即是「左翼Vs右翼」，其中左翼指共產主義，右翼指資本主義，然而政治左翼、經濟左翼、意識形態左翼都有不同定義。不過越來越多研究表明，簡單的軸線劃分，並不能清晰描述眾多不同政治傾向的分佈，過份強調這些標籤，只會得到漫無目的的謾罵，對公共論述毫無裨益。

當世界政治不斷進步不斷有新思維個陣，香港仍停留係需唔需要民主嘅階段，你話香港人係咪垃圾